一年前今日，梁天琦因暴動罪被判囚六年

今日，香港人民企出黎﹗

香港旺角衝突：梁天琦暴動罪囚六年

2016年2月大年初一深夜至大年初二早晨，九龍旺角發生大規模警民衝突。一群本土派示威者稱要阻止當局驅趕春節期間無照擺賣的熟食攤販，港府官員則批評這是示威者的「滋事借口」。

暴動罪檢控在香港極其罕見，27歲的梁天琦被起訴一項煽惑暴動罪、一項襲警罪及兩項暴動罪，法院於5月裁定煽惑暴動罪不成立，但其中一項暴動罪成立，連同此前梁天琦已承認的襲警罪，於星期一（6月11日）判刑。

梁天琦被起訴的另一項暴動罪由於陪審團無法作出有效裁決，法官決定於7月12日再行處理重審安排。

星期一同時因暴動罪被判刑的被告人還有31歲的盧建民和27歲的黃家駒，他們分別被判處七年和三年半監禁。他們同樣將面對另一項暴動罪重審。

旺角衝突被捕人員被分成多起案件審理。梁天琦等人的案件是在今年1月開審。去年已有三名示威者率先被裁定暴動罪成立，各被判處三年有期徒刑。另一案於5月31日判刑，同樣被起訴暴動等罪名的10名被告被判處監禁兩年四個月至四年三個月不等。

據香港媒體報道，在此之前一次暴動案於2000年在一所戒毒所內發生。

另一位涉案「本土派」人物黃台仰疑似棄保潛逃，已被法院頒令追緝，並將另案處理。

主審法官彭寶琴宣判時說，法庭不容許將民生或政治爭議訴諸暴力行為，因為此舉背離文明社會的理性討論原則。法官還引用英國案例稱，無論有關行為是源自敵對幫會還是不同政見人士，法庭只須考慮有關暴力行為的程度，及其破壞社會安寧之程度。

代表梁天琦的蔡維邦資深大律師此前在判罪後的求情陳詞中指出，多位為他求情的人都認為梁天琦勇於承擔。羅馬天主教香港教區榮休主教陳日君樞機、英國知名人權律師尼斯爵士御用大律師（Sir Geoffrey Nice QC）與美國哈佛大學法學院教授雷席格（Lawrence Lessig）均為梁天琦撰寫了求情信。

法院判刑後，前立法會議員「長毛」梁國雄與公民黨主席梁家傑資深大律師均批評量刑偏重，梁國雄更批評港府政治報復。

尼斯爵士等於去年12月成立的組織香港觀察（Hong Kong Watch）也隨即發表了尼斯爵士與前香港總督彭定康勳爵的聲明。其中，彭定康批評稱，1997年香港政權移交前，由中方成立的特區臨時立法會恢復了本已被港英立法局改革的《公安條例》，如今該條例被「政治利用」，向民主派活動人士「施以嚴刑」，此舉「令人失望」。

香港警察有組織罪案及三合會調查科總督察謝子坤則在法院外說，警方與律政司絶無政治迫害，是基於證據考慮提控。

謝子坤還表示，調查仍在繼續，不排除有更多人被捕。

千祈唔好攻入監獄救人

我尼幾日一直響到諗 如果梁天琦你響到會講咩
我好掛住佢

彭定康仍然關心香港政局

黃台仰已經落腳德國

香港人正努力奮戰

天琦！我地等你出黎

我收到風
黃台仰同李東昇比德國政客禁住
想講都講唔到野

行得走得嘅聽日就要出嚟延續佢嘅精神

旺角騷亂案囚6年 梁天琦獄中信函勉港人：放下分歧 重建浮城

2018年6月12日香港報紙頭條